想想別人

想想別人 - 馮睎乾

日前，DSE中文作文試開考，題目三選一，其一是這樣的。以下段落節錄自詩歌《想想別人》：「當你與人爭鬥時想想別人，/別忘了那些想要和平的人。/當你回家，回你自己的家時，想想別人，/別忘了那些住在帳篷裏的人。」試就你對這首詩歌的體會或聯想，以「想想別人」為題，寫作一篇文章。

如果我是考生，會這樣寫：

自出娘胎以來，我就是一個自私自利，自我自大的人，但你不能怪我，因為是爸爸媽媽把我寵成這樣子的。他們窮得只有錢，心情好的時候買樓，心情不好的時候也買樓，而我是家中獨子，心底明白：這些數之不盡的房地產，早晚都是我的。我生活無憂，衣來伸手，飯來張口，要風得風，要雨得雨，像我這種人生勝利者，你一定以為我不會想到別人感受吧？閱卷員，如果你真的這樣想，你就太年輕了。

我無時無刻都在考慮別人，因為越自我中心的人，對別人的眼光就越敏感。昨天，當我踏入媽媽新近給我買的三千呎豪宅時，便想起那些蝸居於八百呎，甚或五百呎房子的窮人，於是我馬上在我的新房子自拍了一輯相片，興高采烈地上載到IG，讓其他人羨慕讚歎一下。同理，我在高級餐廳品嚐美食時，總想起那些吃不到的人，於是我拍照放上IG；在日常社交場合碰見政要權貴，我又想起那些被貧窮限制了交際的人，於是我又拍照放上IG……閱卷員，以你的背景，你很難想像其他人對我有多重要──沒有他們的大驚小怪，我的IG就沒有存在意義了。

跟我相比，行政長官林鄭月娥可謂另一極端，完全不顧他人感受。我爸爸是香港商人，媽媽是南京人。三年前，我和媽媽從南京移居香港，我不知道是什麼原因。爸爸在南京時，工作壓力似乎非常沉重，終日愁眉苦臉。自從我來了香港，我發現他在這兒總是如沐春風。但好景不常，最近我不經意聽到他咬牙切齒跟媽媽說：「我們要在條例修改前，盡快離開！那八婆不知發什麼神經，共產黨沒叫她做的，她也做了！」我猜測他是指逃犯條例一改，曾在大陸做生意的香港商人都難逃法網，隨時有可能被移交大陸受審。行政長官為什麼要這樣做呢？她有想想商界人士嗎？

環顧今天香港政府各部門中，真正做到「想想別人」四字的，就只有考評局──現在這道「想想別人」的作文題，完全照抄2015年南京的中考題，我初中畢業時已考過了，大陸網上還有範文，對我們這些來自內地的考生來說，簡直易如反掌。考評局這樣關愛內地生，愛死你了，親！

馮睎乾
電郵 :philomusus@gmail.com

上一則
上一則
過山烏革命無罪 (李碧華)

下一則
下一則
生活比生命重要 (李純恩)